

\newpage
\section{Vraag 1}
De eerste vraag is steeds van de vorm: ``Teken het Bodediagram van bijgevoegde schakeling met één of meerdere ideale opamps.''
\subsection*{Wat is een opamp}

\begin{wrapfigure}[3] {r}{4cm}
	\vspace{-1.8cm}
\begin{circuitikz}

\draw (0,0) node[op amp] (opamp) {}
 (opamp.+) node[ left ] {$v_+$}
 (opamp.-) node[left] {$v_-$}
 (opamp.out) node[right] {$v_{out}$}
 (opamp.down) -- ++ (0,-.5)node[below] {$V_{CC}$}
 (opamp.up) ++ (0,.5) node[above] {$V_{DD}$}
 -- (opamp.up)
;
\end{circuitikz}

\end{wrapfigure}

Een ideale opamp heeft 2 ingangen (een positieve en een negatieve), 2 voedingsingangen ($V_{DD}$ en $V_{CC}$) en een uitgang.
De uitgang is de versterking van het verschil van de ingangen.
Deze versterking wordt in deze vraag vaak als oneindig beschouwd.
De ingangsimpedantie is ook oneindig, dus er kan geen stroom in stromen in de ingangen,\\en de uitgangsimpedantie is 0, dus er kan zoveel stroom in en uit als nodig is.

Daardoor wordt bijvoorbeeld de spanningsvolger gebruikt, die eigenlijk geen versterking levert, maar die ervoor zorgt dat de bron geen stroom (en dus ook geen energie) moet leveren.

Een opamp kan eigenlijk nooit meer dan $V_{DD}$ of minder dan $V_{CC}$ als output hebben, maar in het geval van een ideale opamp mag men deze groot genoeg onderschatten.\\



%\vspace{1cm}
\noindent
\begin{tikzpicture}

\draw[gray!20,very thick] (0,0) to[short] ++ (18,0);
\draw[gray!20,very thick] (0,-5.25) to[short] ++ (18,0);
\draw[gray!20,very thick] (0,-10.5) to[short] ++ (18,0);


\draw[gray!20,very thick] (0,0) to[short] ++ (0,-10.5);
\draw[gray!20,very thick] (9,0) to[short] ++(0,-10.5);
\draw[gray!20,very thick] (18,0) to[short] ++ (0,-10.5);

\begin{scope}[xshift=4cm,yshift=-2cm]
  \node[xshift=.2cm] at(0,1.5) {\textbf{Spanningsvolger}};
  \node at(0,-2) {$\mathbf{A_V=1}$};
  \draw (0,0) node[op amp,yscale=-1] (opamp) {};
  \draw (opamp.+) to [short, -*] ($(opamp.+)-(1,0)$) node[left]{$V_{in}$};
  \draw (opamp.out) to[short, -*] ++(1.5,0) node[right] {$V_{out}$};

  \draw (opamp.out)
      ++(.25,0)     to[short]
      ++(0,-1.2)    to[short]
      ++(-2,0) 	    -|(opamp.-);

\end{scope}

\begin{scope}[xshift=13cm,yshift=-2cm]
  \node[xshift=.2cm] at(0,1.5) {\textbf{Niet-inverterende versterker}};
  \node at(-1,-2) {$\mathbf{A_V=1+\frac{Z_2}{Z_1}}$};
  \draw (0,0) node[op amp,yscale=-1] (opamp) {};
  \draw (opamp.+) to [short, -*] ($(opamp.+)-(1,0)$) node[left]{$V_{in}$};
  \draw (opamp.out) to[short, -*] ++(1.5,0) node[right] {$V_{out}$};
  \draw (opamp.out) to[short] 
      ++(.25,0)     to[european resistor,/tikz/circuitikz/bipoles/length=.9cm,l^=$Z_2$]  
      ++(0,-1.2)      to[european resistor,/tikz/circuitikz/bipoles/length=.9cm,l^=$Z_1$]
      ++(0,-1.2) 	    node[ground]{};

  \draw (opamp.out)
      ++(.25,0)      
      ++(0,-1.2)      to[short]
      ++(-2,0) 	    -|(opamp.-);

\end{scope}

\begin{scope}[xshift=4cm,yshift=-7.25cm]
  \node[xshift=.2cm] at(0,1.5) {\textbf{Sommator}};
  \node at(1,-2) {$\mathbf{V_{out}}=-Z_t \sum_{i=1}^{n}\frac{V_i}{Z_i}$};
  \draw (1,0) node[op amp] (opamp) {};
  \draw (opamp.out) to[short, -*] ++(.5,0) node[right] {$V_{out}$};

  \draw (opamp.out)
  ++(.25,0)     to[short] 
      ++(0,1.2)      to[european resistor,/tikz/circuitikz/bipoles/length=.9cm,l^=$Z_T$]
      ++(-2,0) 	    -|(opamp.-);
  \draw (opamp.+) to [short] ++(-.25,0) node[ground] {};

  \draw (opamp.-) to[short] ++(-1,0) node (a) {};
  \draw (a) to[european resistor,/tikz/circuitikz/bipoles/length=.9cm,label=$Z_1$] 
  ++(-1.5,0) to[short,-*] ++(-.1,0) node[xshift=-.5cm] {$V_1$};
  \draw ($(a)+(0,-1.5)$) to[european resistor,/tikz/circuitikz/bipoles/length=.9cm,label=$Z_i$] 
  ++(-1.5,0) to[short,-*] ++(-.1,0) node[xshift=-.5cm] {$V_i$};
  \draw ($(a)+(0,-3)$) to[european resistor,/tikz/circuitikz/bipoles/length=.9cm,label=$Z_n$] 
  ++(-1.5,0) to[short,-*] ++(-.1,0) node[xshift=-.5cm] {$V_n$};
  
  \draw[dotted] 
        (a)     
      ++(0,-.3)  to[short] 
      ++(0,-.9)  
      ++(0,-.6)  to[short] 
      ++(0,-.9)  
      ++(0,-.3);
  \draw (a)      to[short] 
      ++(0,-.3) 
      ++(0,-.9)  to[short]
      ++(0,-.6)  
      ++(0,-.9)  to[short]
      ++(0,-.3);
\end{scope}

\begin{scope}[xshift=13cm,yshift=-7.25cm]
  \node[xshift=.2cm] at(0,1.5) {\textbf{Inverterende versterker}};
  \node at(-1,-2) {$\mathbf{A_V=-\frac{Z_2}{Z_1}}$};
  \draw (0,0) node[op amp,yscale=-1] (opamp) {};
  \draw (opamp.+) to [short] ++(-.5,0) node[ground] {};
  \draw (opamp.out) to[short, -*] ++(1.5,0) node[right] {$V_{out}$};
  \draw (opamp.out) to[short] 
      ++(.25,0)     to[european resistor,/tikz/circuitikz/bipoles/length=.9cm,l^=$Z_2$]  
      ++(0,-1.2)    to[european resistor,/tikz/circuitikz/bipoles/length=.9cm,l^=$Z_1$]
      ++(0,-1.2)    to[short,-*] 
      ++(0,-.1)     node[xshift=-.3cm] {$V_{in}$};

  \draw (opamp.out)
      ++(.25,0)      
      ++(0,-1.2)      to[short]
      ++(-2,0) 	    -|(opamp.-);


\end{scope}
\end{tikzpicture}\\

%\noindent
Er zijn nog andere schakelingen, zoals de Schmitt trigger, de integrator en de differentiator.
Deze schakelingen worden echter nooit gevraagd op het examen en worden dus niet behandeld in de handleiding. 
Ze zijn theoretisch wel zeer interessant en worden gebruikt in andere vakken (vooral de Schmitt trigger).

Merk op dat er bijna nooit teruggekoppeld wordt naar de positieve ingang, omdat dit vaak instabiliteit met zich meebrengt.

Verdere uitleg over wat een opamp is, hoe ze werkt, afleidingen van de formules, equivalente impedanties van componenten en meer uitleg over bodeplots en deciBels is terug te vinden in de appendices.

\subsection*{Vraag 1 oplossen.}
Om de eerste vraag op te lossen, moet men kunnen berekenen wat de impedantie is van serie- en parallelschakelingen van weerstanden, condensatoren en spoelen.
Door dan te kijken welke versterker (inverterend, niet-inverterend of sommator) de schakeling vormt, kan men een formule opstellen voor de versterking $A_v$.





%
%VB1
%
\newpage
\subsection*{vb1.\cite{2008.aug}}
Teken het Bodediagram van volgende schakeling (ideale opamp).

\begin{circuitikz}
  \draw (0,0) node[op amp,yscale=-1] (opamp) {};
  \draw (opamp.+) to [short, -*] ($(opamp.+)-(1,0)$) node[left]{$V_{in}$};
  \draw (opamp.out) to[short, -*] ++(1.5,0) node[right] {$V_{out}$};
  \draw (opamp.out) to[short] 
      ++(.25,0)     to[R] node[yshift= 1cm,xshift=-.75cm,font=\bfseries] {R} 
      ++(0,-2)      to[C] node[yshift=.5cm,xshift=-.75cm,font=\bfseries] {C} 
      ++(0,-1) 	    node[ground]{};

  \draw (opamp.out) to[short] 
      ++(1,0)     to[C]  node[yshift=1cm,xshift=.85cm,font=\bfseries] {10C} 
      ++(0,-2)      to[short]
      ++(-3,0) 	    -|(opamp.-);


%  (opamp.-) |- ($(opamp.-)+(0.2,1)$) to[R=$R_2$] ($(opamp.-)+(2.2,1)$) -|
%  (opamp.out) to[short,*-] ($(opamp.out)+(.5,0)$) node [right] {$V_{out}$} node [ocirc] {} 
%  (opamp.+) to[short]  ($(opamp.+)-(0,.5)$) node[sground] {}
%  ;
\end{circuitikz}

\ifsolutions
\noindent
Dit is duidelijk een niet-inverterende versterker, met versterking:
\begin{equation*}
	\begin{aligned}
	A_V &= 1 + \dfrac{Z_2}{Z_1}
	= 1+  \dfrac{Z_{R//10C}}{Z_C}
	= 1 + \dfrac{\dfrac{Z_R  \cdot  Z_{10C}}{Z_R + Z_{10C}}}{Z_C}
	= 1 + \dfrac{\dfrac{R  \cdot  \dfrac{1}{10sC}}{R + \dfrac{1}{10sC}}}{\dfrac{1}{sC}}
	= 1 + \dfrac{\dfrac{R}{10}}{R + \dfrac{1}{10sC}}
	= 1 + \dfrac{R}{10R + \dfrac{1}{sC}}\\
	&= 1 + \dfrac{RsC}{10RsC + 1}
	= \dfrac{1 + 11RsC}{1 + 10 RsC}
	= \dfrac{1 + j 22\pi f RC}{1 + j 20 \pi f RC}
	\end{aligned}
\end{equation*}
\noindent
dit geeft 2 karakteristieke frequenties: een zero $f_{k_1}=\dfrac{1}{22\pi RC}$ en een pool $f_{k_2}=\dfrac{1}{20\pi RC}$.\\
De laagfrequentieversterking is 1 en de hoogfrequentieversterking is 1,1 of 0,8dB.
\else
\vspace{8cm}
\fi

\pgfplotsset{
Amp/.style={
	ylabel={Magnitude, dB},
	yticklabel={\pgfmathparse{20*(\tick)}\pgfmathprintnumber[fixed]{\pgfmathresult}},
	grid=major,
	major grid style={line width = .01pt},
	width=15cm,
	height=8cm,
	yminorticks=true,
	axis x line = bottom,
	axis y line = left,
	log basis x={10},
	log basis y={10},
	xticklabels=\empty,
	},
Fase/.style={
	ytick distance=45,
	grid= major,
	major grid style={line width = .01pt},
	ylabel={fase,$\degree$},
	yticklabel pos=right,
	yshift=-2.43cm,
	width=15cm,
	height = 4cm,  
	axis x line*=box,
	axis y line*=box
	},
	samples=50,
}

\ifsolutions \else 
\pgfplotsset{
Amp/.append style={
	yticklabels=\empty},
Fase/.append style={
	yticklabels=\empty},
}
\fi

\begin{tikzpicture}[font=\large]
\begin{scope}[xshift=7cm,yshift = -2.5cm]
\begin{loglogaxis}[
		Amp,
        xmin=0.0008, xmax=1.2e2,% range for the x axis
        ymin=0.3,ymax=3
       ]
\ifsolutions
\addplot[domain=0.0008:0.091 ,red!30] {1};
\addplot[domain=0.091:0.1 ,red!30] {x*11};
\addplot[domain=0.1:10 ,red!30] {1.1};
\addplot[domain=0.0008:1e6,smooth] 
{ (sqrt(1+121 * x*x ))/sqrt(1+100 * x*x }; 
\fi
\end{loglogaxis}

\begin{axis}[
    xticklabel=\empty,
    ymax=210, ymin=-20,% ymin = 20,
    xmin=0.0008, xmax=1.2e2,% range for the x axis    
    Fase,
    xmode = log
]
\ifsolutions
\addplot[domain=.0008:0.091,red!30] {0};
\addplot[domain=0.091:0.1,red!30] {90};
\addplot[domain=0.1:1e6,red!30] {0};

\addplot[domain=.0008:1e6]    {90-atan((110*x*x + 1)/x  )};
\fi
\end{axis}
\end{scope}
\end{tikzpicture}

\ifsolutions
\vspace{.5cm}

\noindent
Omdat de 2 kritieke frequenties zo dicht bij elkaar liggen, zijn de effecten zeer klein, de hoogfrequentieversterking is maar 1,1 keer groter dan de laagfrequentieversterking.
Bovendien is het verschil in fase amper op te merken.
\fi

%
%VB2
%
\newpage
\subsection*{vb2.\cite{2008.aug}}
Teken het bodediagramma van volgende schakeling (ideale opamp).\\
$\frac{1}{RC}\ll\frac{R}{L}$

\begin{circuitikz}
  \draw (0,0) node[op amp] (opamp) {};
  \draw (opamp.-) to[C,label=$C$]
      ++(-1.5,0)  to[R,label=$R$]
      ++(-1.5,0)  to[short, -*] ++(-.3,0) node[left]{$V_{in}$};
  \draw (opamp.out) to[short, -*] ++(1.5,0) node[right] {$V_{out}$};
  \draw (opamp.out) to[short] 
      ++(.5,0) to[short] 
      ++(0,1.5) to[L,label=$L$]
      ++(-1.5,0) to[R,label=$R$]
      ++(-1.5,0) |-
        (opamp.-);
  \draw (opamp.+) to[short] 
      ++(-.2,0) node[ground] {};


\end{circuitikz}

\ifsolutions
\noindent
Dit is een iets ingewikkeldere inverterende versterker.

\[A_V 
= -\dfrac{Z_2}{Z_1}
= -\dfrac{Z_R+Z_L}{Z_R+Z_C}
= -\dfrac{R+sL}{R+\dfrac{1}{sC}}
= -\dfrac{sRC + s^2CL}{sRC + 1}
= -\dfrac{sRC(1+s\dfrac{L}{R})}{sRC + 1}
= -\dfrac{j2\pi fRC(1+ j2 \pi f\dfrac{L}{R})}{j2\pi fRC + 1}
\]
Wat ons 2 zero's geeft, in $f_{k_0} = 0$ en in $f_{k_2} = \dfrac{R}{2\pi L}$ en een pool in $f_{k_1} = \dfrac{1}{2\pi RC}$. \\
De $A_{V_0}$ is 0, en $A_V$ gaat naar oneindig in grote frequenties.

\else
\vspace{8cm}
\fi
\begin{tikzpicture}[font=\large]
\begin{scope}[xshift=7cm,yshift = -2.5cm]
\begin{loglogaxis}[
	Amp,
    xmin=0.0008, xmax=1.2e2,% range for the x axis
    ymin=0.8e-2,ymax=1.2e3,
]
\ifsolutions
\addplot[domain=0.0008:0.01,red!30] {100*x};
\addplot[domain=0.01:1 ,red!30] {1};
\addplot[domain=1:1000 ,red!30] {x};
\addplot[domain=0.0008:1e6,smooth] 
{ (100*x*sqrt(1+ x*x ))/sqrt(1+10000 * x*x }; 
\fi
\end{loglogaxis}

\begin{axis}[
    xticklabel=\empty,
    ymax=20, ymin=-210,% ymin = 20,
    xmin=0.0008, xmax=1.2e2,% range for the x axis
    Fase,
	xmode = log
]
\ifsolutions
\addplot[domain=.0008:0.01,red!30] {-90};
\addplot[domain=.01:1,red!30] {-180};
\addplot[domain=1:1e6,red!30] {-90};
\addplot[domain=.0008:1e6]    {-90-atan((9900*x*x)/(100*x+10000*x*x*x))};
\fi
\end{axis}
\end{scope}
\end{tikzpicture}

\ifsolutions
\noindent
Bij lage frequenties zal de capaciteit er voor zorgen dat er niet veel van de spanning door komt naar de opamp en zal er weinig versterking zijn.
Bij hoge frequenties zal de spoel er voor zorgen dat de terugkoppeling weg valt en er geen restrictie meer is op de versterking.
\\
Voor het opstellen van de figuur is $R/L$ 100 keer groter genomen dan $1/RC$.
\fi

%
%VB3
%
\newpage
\subsection*{vb3.\cite{2008.aug}}
Teken het Bodediagram van volgende schakeling (ideale opamp).\\

\begin{circuitikz}
  \draw (0,0) node[op amp] (opamp) {};
  \draw (opamp.-) to[R,label=$R$]
      ++(-1.5,0)  to[short, -*] ++(-.3,0) node[left]{$V_{in}$};
  \draw (opamp.out) to[short, -*] ++(1.5,0) node[right] {$V_{out}$};
  \draw (opamp.out) to[short] 
      ++(.5,0) to[short] 
      ++(0,1.5) to[L,a=$L$]
      ++(-1.5,0) to[R,a=$R$]
      ++(-1.5,0) |-
        (opamp.-);
  \draw (opamp.+) to[short] 
      ++(-.2,0) node[ground] {};

\end{circuitikz}

\ifsolutions
\noindent
We hebben hier te maken met een simpele inverterende versterker. 
\begin{flalign*}
	A_V
	= -\dfrac{Z_2}{Z_1}
	= -\dfrac{R+sL}{R}
	= -\dfrac{R+2j\pi fL}{R} &&
\end{flalign*}
We hebben dan een zero in $f_k=\dfrac{R}{2\pi L}$ en een laagfrequentieversterking van $A_{V_0}=\dfrac{R+0}{R}=1=0dB$.

\vspace{1cm}

\else
\vspace{8cm}
\fi
\begin{tikzpicture}[font=\large]
\begin{scope}[xshift=7cm,yshift = -2.5cm]
\begin{loglogaxis}[
	Amp,
	xmin=0.8, xmax=1.2e6,% range for the x axis
    ymin=0.08,ymax=1.5e2,
]
\ifsolutions
\addplot[domain=1:200 ,red!30] {1};
\addplot[domain=200:10000 ,red!30] {x/200};
\node[circle, fill,radius=.2pt,inner sep =1pt,blue] (C) at (axis cs:200,1.414) {} ;
\node[blue,left,yshift=.3cm] at (C) {$3dB$};
\node (A)  at (axis cs:200,1) {} ;
\node[right,blue] at ($(A)+(0,-.78)$) {$f_k=\dfrac{R}{2\pi L}$};
\addplot[domain=0.8:1e6,smooth] 
	{ (sqrt(1 + x * x / 40000)}; 
\fi
\end{loglogaxis}

\begin{axis}[
    xticklabel=\empty,
    ymax=20, ymin=-210,% ymin = 20,
    xmin=0.8, xmax=1.2e6,% range for the x axis
    Fase,
	xmode = log
]
\ifsolutions
\addplot[domain=.8:200,red!30] {-180};
\addplot[domain=200:1e6,red!30] {-90};
\node (B) at (axis cs:200,-135) {} (B);

\addplot[domain=.8:1e6]    {-180+atan(x/200)};
\fi
\end{axis}
\ifsolutions
\draw[blue,thick] (A.center) -- (B.center);
\fi
\end{scope}
\end{tikzpicture}

\ifsolutions
\noindent
Dit gedrag is gemakkelijk verklaarbaar: bij lage frequenties is de spoel een kortsluiting, en vormt de schakeling een simpele inverterende versterker. 
Bij hoge frequenties gedraagt de spoel zich als een open keten (oneindige weerstand), en valt de terugkoppeling weg. 
Een opamp zonder feedback geeft een oneindige versterking.
\\
Omdat dit zo een simpele schakeling is, is de bodeplot ook heel simpel en duidelijk. 
De faseplot gaat mooi door een veelvoud van $45\degree$ in de kritieke frequentie, 
de idealisaties van de plots worden snel bereikt en de maximale fout ($3dB$) is heel duidelijk in de versterkingsplot bij de kritieke frequentie.
\fi


%
%VB4
%
\newpage
\subsection*{vb4.\cite{2008.14}}
Teken het Bodediagram van volgende schakeling (ideale opamp).\\
$RC \gg \frac{L}{R}$

\begin{circuitikz}
  \draw (0,0) node[op amp] (opamp) {};
  \draw (opamp.-) to[short]
      ++(-.5,0) to[R,label=$R$]
      ++(-2,0)  to[R,label=$R$]
      ++(-1.5,0)  to[short, -*] ++(-.3,0) node[left]{$V_{in}$};
  \draw (opamp.-) to[short]
      ++(-.5,0)   to[short]
      ++(0,1)    to[C,a={$C$}]
      ++(-2,0)  to[short]
      ++(0,-1);
  \draw (opamp.out) to[short, -*] ++(1.5,0) node[right] {$V_{out}$};
  \draw (opamp.out) to[short] 
      ++(.5,0) to[short] 
      ++(0,1.5) to[L,a=$L$]
      ++(-1.5,0) to[R,a=$2R$]
      ++(-1.5,0) |-
        (opamp.-);
  \draw (opamp.+) to[short] 
      ++(-.2,0) node[ground] {};


\end{circuitikz}

\ifsolutions

\noindent
Dit is een iets ingewikkeldere inverterende versterker. We berekenen eerst $Z_1$ en $Z_2$ afzonderlijk.
% TODO Ruben Van Laer: ik heb hier een vereenvoudigde, intuïtievere versie van, zal aanpassen indien tijd :) Anders, herinner me hieraan!
\begin{align*}
	Z_1 &= R+\dfrac{R \cdot \dfrac{1}{sC}}{R+\dfrac{1}{sC}}
	= R+\dfrac{R}{sRC+1}
	= \dfrac{2R+sR^2C}{sRC+1}
	\qquad Z_2 = 2R + sL\\
	A_V &= -\dfrac{Z_2}{Z_1}
	= -\dfrac{2R+sL}{\dfrac{2R+sR^2C}{sRC+1}}
	= -\dfrac{(2R+sL)(sRC+1)}{2R+sR^2C}
	= -\dfrac{2R+sL+2sR^2C+s^2RCL}{2R+sR^2C}
	= -\dfrac{2R+s(L+2R^2C)+s^2RCL}{2R+sR^2C}\\
	&= -\dfrac{2+s(\dfrac{L}{R}+2RC)+s^2CL}{2+sRC}
	= -\dfrac{(2+s\dfrac{L}{R})(1+sRC)}{2+sRC}
	= -\dfrac{(2+j2\pi f\dfrac{L}{R})(1+j2\pi fRC)}{2+j2\pi fRC}
\end{align*}

wat ons 2 zero's geeft: $f_{k_1}=\dfrac{1}{2\pi RC}$ , $f_{k_3}=\dfrac{R}{\pi L}$ en een pool $f_{k_2}=\dfrac{1}{\pi RC}$, de $A_{V_0}$ is $1$ of $0dB$.

\else
\vspace{8cm}
\fi
\begin{tikzpicture}[font=\large]
\begin{scope}[xshift=7cm,yshift = -2.5cm]
\begin{loglogaxis}[
	Amp,
    xmin=0.8e-4, xmax=1.2e3,% range for the x axis
    ymin=0.08,ymax=1.5e2,
]
\ifsolutions
\addplot[domain=0.8e-4:0.1e-2 ,red!30] {1};
\addplot[domain=0.1e-2:0.2e-2 ,red!30] {1000*x};
\addplot[domain=0.2e-2:2 ,red!30] {2};
\addplot[domain=2:1.1e3 ,red!30] {x};
\node[circle, fill,radius=.2pt,inner sep =1pt,blue] (C) at (axis cs:2,2.825) {} ;
\node[blue,left,yshift=.3cm] at (C) {$3dB$};
\node (A1)  at (axis cs:0.001,1) {} ;
\node (A2)  at (axis cs:0.002,2) {} ;
\node (A3)  at (axis cs:2,2) {} ;
\node[left,blue] at (axis cs:0.001,0.2) {\small$f_{k_1}=\dfrac{1}{2\pi RC}$};
\node[right,blue] at (axis cs:0.002,0.2) {\small$f_{k_2}=\dfrac{1}{\pi RC}$};
\node[left,blue] at (axis cs:2,0.2) {\small$f_{k_3}=\dfrac{R}{2\pi L}$};
\addplot[domain=0.8e-4:1e3,smooth] 
{ (sqrt(4 + x * x)*sqrt(1000000*x*x + 1)/sqrt(1000000*x*x+4 ))}; 
\fi
\end{loglogaxis}

\begin{axis}[
    xticklabel=\empty,
    ymax=20, ymin=-210,% ymin = 20,
    xmin=0.8e-4, xmax=1.2e3,% range for the x axis
    Fase,
	xmode = log
]
\ifsolutions
\node (B1) at (axis cs:0.001,-180) {} ;
\node (B2) at (axis cs:0.002,-180) {} ;
\node (B3) at (axis cs:2,-180) {} ;
\addplot[domain=0.8e-4:0.1e-2 ,red!30] {-180};
\addplot[domain=0.1e-2:0.2e-2 ,red!30] {-90};
\addplot[domain=0.2e-2:2 ,red!30] {-180};
\addplot[domain=2:1.1e3 ,red!30] {-90};
\addplot[domain=.8e-4:1.2e3]    {-90-atan((1999000*x*x+4)/(2002*x+1000000*x*x*x))};
\fi
\end{axis}
\ifsolutions
\draw[blue!30,thick] (A1.center) -- (B1.center);
\draw[blue!30,thick] (A2.center) -- (B2.center);
\draw[blue!30,thick] (A3.center) -- (B3.center);
\fi
\end{scope}
\end{tikzpicture}

\ifsolutions
\noindent
$f_{k_1}$ en $f_{k_2}$ liggen zeer dicht bij elkaar, waardoor de fase niet zo mooi is en de $3dB$ niet duidelijk.
$f_{k_3}$ is meer geisoleerd en is dus een mooi $3dB$ punt en de fasegrafiek gaat mooi door een veelvoud van $45\degree$.
\\
Achteraf gezien is deze schakeling ongeveer hetzelfde als vb3, met een extra capaciteit en parallelle weerstand, en een grotere weerstand in de terugkoppeling.
Dit verklaart de 2 extra kritieke frequenties en het verschoven $3dB$ punt.
\fi

%
%VB5
%
\newpage
\subsection*{vb5.\cite{2008.14}}
Teken het bodediagramma van volgende schakeling (ideale opamp).\\

\begin{tikzpicture}	
 
  \draw (0,0) node[op amp,yscale=-1] (opamp) {};
  \draw (opamp.out) to[short] 
      ++(.25,0)     to[R,/tikz/circuitikz/bipoles/length=.9cm,l^=$9R$]  
      ++(0,-1.2)    to[R,/tikz/circuitikz/bipoles/length=.9cm,l^=$R$]
      ++(0,-1.2)    to[L,l^=$L$]
      ++(0,-1.2)    node[ground] {};
  \draw (opamp.out) to[short, -*] ++(1.5,0) node[right] {$V_{out}$};

  \draw (opamp.-) to[short] 
      ++(0,-0.75) to[short]
      ++(2.61,0);
  \draw (opamp.+) to [short, -*] ($(opamp.+)-(1,0)$) node[left]{$V_{in}$};


\end{tikzpicture}

\ifsolutions

\noindent
Dit is een simpele niet-inverterende versterker, met \\
\begin{flalign*}
	A_V
	= 1 + \dfrac{Z_2}{Z_1}
	= 1 + \dfrac{9R}{R + sL}
	= \dfrac{10R + sL}{R + sL}
	= \dfrac{10R + j2\pi fL}{R+ j2\pi fL} &&
\end{flalign*}
\noindent
wat een pool $f_{k_1}=\dfrac{R}{2\pi L}$ en een zero $f_{k_2}=\dfrac{10R}{2\pi L}$ oplevert.
\begin{flalign*}
	A_{V_0}=\dfrac{10R}{R}=10=20dB &&
\end{flalign*}


\else
\vspace{6cm}
\fi
\begin{tikzpicture}[font=\large]
\begin{scope}[xshift=7cm,yshift = -2.5cm]
\begin{loglogaxis}[
	Amp,
	xmin=0.008, xmax=1.2e3,% range for the x axis
    ymin=0.8e-2,ymax=1.2e3,
]
\ifsolutions
\addplot[domain=0.0008:1,red!30] {10};
\addplot[domain=1:10 ,red!30] {10/x};
\addplot[domain=10:1000 ,red!30] {1};
\addplot[domain=0.0008:1e6,smooth] 
{ (sqrt(100+ x*x ))/sqrt(1+1 * x*x }; 
\fi

\end{loglogaxis}

\begin{axis}[
    xticklabel=\empty,
    ymax=20, ymin=-210,% ymin = 20,
    xmin=0.008, xmax=1.2e3,% range for the x axis
    Fase,
    xmode = log
]
\ifsolutions
\addplot[domain=.0008:1,red!30] {0};
\addplot[domain=1:10,red!30] {-90};
\addplot[domain=10:1e6,red!30] {0};
\addplot[domain=.0008:1e6,smooth]    {-90+atan((x^2+10)/(9*x))};
\fi
\end{axis}
\end{scope}
\end{tikzpicture}

\ifsolutions
\noindent
Doordat de 2 kritieke frequenties zo dicht bij elkaar liggen, zijn de 3dB punten en de faseplot niet zo ideaal.
Merk op dat doordat de tweede kritieke frequentie 10 keer groter is dan de eerste, ze op de loglog plot 1 decade naar rechts ligt. 
De amplitudegrafiek is mooi af te leiden uit de formule, ze start bij 20 dB, waar de weerstanden meer invloed hebben dan de spoel, en dan daalt ze naar 0dB, waar de spoel een open keten benadert.
\fi

%
%VB6
%
\newpage
\subsection*{vb6.\cite{2008.17}}
Teken het bodediagramma van volgende schakeling (ideale opamp).\\

\begin{circuitikz}
  \draw (0,0) node[op amp] (opamp) {};
  \draw (opamp.-) to[short]
      ++(-.5,0) to[R,label=$R$]
      ++(-2,0)  to[R,label=$R$]
      ++(-1.5,0)  to[short, -*] ++(-.3,0) node[left]{$V_{in}$};
  \draw (opamp.-) to[short]
      ++(-.5,0)   to[short]
      ++(0,1)    to[L,a={$L$}]
      ++(-2,0)  to[short]
      ++(0,-1);
  \draw (opamp.out) to[short, -*] ++(1.5,0) node[right] {$V_{out}$};
  \draw (opamp.out) to[short] 
      ++(.5,0) to[short] 
      ++(0,1.5)to[R,a=$10R$]
      ++(-3,0) |-
        (opamp.-);
  \draw (opamp.+) to[short] 
      ++(-.2,0) node[ground] {};


\end{circuitikz}

\ifsolutions
\noindent
Deze inverterende versterker is een pak simpeler dan ze lijkt.

\begin{flalign*}
	A_V
	= - \dfrac{Z_2}{Z_1}
	= - \dfrac{10R}{R+\dfrac{RsL}{R+sL}}
	= - 10 \dfrac{1}{1+\dfrac{sL}{R+sL}}
	= - 10 \dfrac{1}{\dfrac{R + 2sL}{R+sL}}
	= - 10 \dfrac{R+sL}{R+2sL} &&
\end{flalign*}
\noindent
wat een zeer gelijkaardig resultaat is aan vb5.
Zo geeft het ons een pool in $f_{k_1}=\dfrac{R}{4\pi L}$ en een zero in $f_{k_2}=\dfrac{R}{2\pi L}$ en is de $A_{V_0}=10=20dB$.

\else
\vspace{8cm}
\fi
\begin{tikzpicture}[font=\large]
\begin{scope}[xshift=7cm,yshift = -2.5cm]
\begin{loglogaxis}[
	Amp,
	xmin=0.008, xmax=1.2e3,% range for the x axis
    ymin=0.8e-2,ymax=1.2e3,
]
\ifsolutions
\addplot[domain=0.0008:.5,red!30] {10};
\addplot[domain=.5:1 ,red!30] {5/x};
\addplot[domain=1:1000 ,red!30] {5};
\addplot[domain=0.0008:1e6,smooth] 
{ 10*(sqrt(1 + x*x ))/sqrt(1 + 4*x*x }; 
\fi
\end{loglogaxis}

\begin{axis}[
    xticklabel=\empty,
    ymax=-160, ymin=-400,% ymin = 20,
    xmin=0.008, xmax=1.2e3,% range for the x axis
    Fase,
    xmode = log
]
\ifsolutions
\addplot[domain=.0008:.5,red!30] {-180};
\addplot[domain=.5:1,red!30] {-270};
\addplot[domain=1:1e6,red!30] {-180};
\addplot[domain=.0008:1e6]    {-270+atan((2*x^2+1)/(x))};
\fi
\end{axis}
\end{scope}
\end{tikzpicture}

\ifsolutions
\noindent
De kritieke frequenties liggen hier nog dichter bij elkaar dan in het vorige voorbeeld, waardoor de fase nog minder duidelijk is, en de 3 dB punten vager worden.
\fi

%
%VB7
%
\newpage
\subsection*{vb7.\cite{2008.24}}
Teken het bodediagramma van volgende schakeling (ideale opamp).\\

\begin{tikzpicture}	
 
  \draw (0,0) node[op amp,yscale=-1] (opamp) {};
  \draw (opamp.out) to[short] 
      ++(.25,0)     to[R,/tikz/circuitikz/bipoles/length=.9cm,l=$9R$]  
      ++(0,-1.2)    to[R,/tikz/circuitikz/bipoles/length=.9cm,a=$90R$]
      ++(0,-1.2)    to[R,/tikz/circuitikz/bipoles/length=.9cm,l=$R$]
      ++(0,-1.2)    node[ground] {};
  \draw (opamp.out) 
      ++(.25,0)     
      ++(0,-1.2)    to[short]
      ++(1,0)       to[C,l=$C$]
      ++(0,-1.2)    to[short]
      ++(-1,0) node (A) {};
  \draw (opamp.out) to[short, -*] ++(1.5,0) node[right] {$V_{out}$};

  \draw (opamp.-) |- (A.center);
  \draw (opamp.+) to [short, -*] ($(opamp.+)-(1,0)$) node[left]{$V_{in}$};


\end{tikzpicture}

\ifsolutions

\noindent
\begin{flalign*}
	A_V &= 1 + \dfrac{Z_2}{Z_1}
	= 1 + \dfrac{9R + \dfrac{90R \cdot 1/sC}{90R+1/sC}}{R}
	= 1 + 9 + \dfrac{90 \cdot 1/sC}{90R+1/sC}
	= 10 + \dfrac{90}{90sRC+1}
	= \dfrac{900sRC + 100}{90sRC + 1}
	= 100 \dfrac{9sRC+1}{90sRC + 1}\\
	&= 100 \dfrac{18\pi fRC + 1}{180\pi fRC + 1} &&
\end{flalign*}
\noindent 
dit geeft een pool $f_{k_1}=\dfrac{1}{180\pi RC}$ , en een zero $f_{k_2}=\dfrac{1}{18\pi RC}$.

\else
\vspace{6cm}
\fi
\begin{tikzpicture}[font=\large]
\begin{scope}[xshift=7cm,yshift = -2.5cm]
\begin{loglogaxis}[
	Amp,
	xmin=0.8e-4, xmax=1.2e3,% range for the x axis
    ymin=0.8e-2,ymax=1.2e3,
]
\ifsolutions
\addplot[domain=0.8e-4:0.0111,red!30] {100};
\addplot[domain=0.0111:0.1111 ,red!30] {10/(9*x)};
\addplot[domain=0.1111:1000 ,red!30] {10};
\addplot[domain=0.8e-4:1e6,smooth] 
{ (100*sqrt(1+ 81*x*x ))/sqrt(1+8100 * x*x }; 
\fi
\end{loglogaxis}

\begin{axis}[
    xticklabel=\empty,
    ymax=20, ymin=-210,% ymin = 20,
    xmin=0.8e-4, xmax=1.2e3,% range for the x axis
    Fase,
    xmode = log
]
\ifsolutions
\addplot[domain=.0008:0.0111,red!30] {0};
\addplot[domain=0.0111:0.111,red!30] {-90};
\addplot[domain=0.111:1e6,red!30] {0};
\addplot[domain=.8e-4:1e6,smooth]    {-90+atan((810*x^2+1)/(81*x))};
\fi
\end{axis}
\end{scope}
\end{tikzpicture}



%
%VB8
%
\newpage
\subsection*{vb8.\cite{2014}}
Teken het bodediagramma van volgende schakeling (ideale opamp).\\
$\frac{1}{RC} \ll \frac{R}{2L}$

\begin{circuitikz}
  \draw (0,0) node[op amp] (opamp) {};
  \draw (opamp.-) to[short]
      ++(-.5,0) to[C,label=$C$]
      ++(-2,0)  to[R,label=$R$]
      ++(-1.5,0)  to[short, -*] ++(-.3,0) node[left]{$V_{in}$};
  \draw (opamp.out) to[short]
      ++(.5,0)   to[short]
      ++(0,1.5)  to[short]
      ++(0,1)    to[L,a={$L$}]
      ++(-1.5,0)  to[short]
      ++(0,-1);
  \draw (opamp.out) to[short, -*] ++(1.5,0) node[right] {$V_{out}$};
  \draw (opamp.out) to[short] 
      ++(.5,0) to[short] 
      ++(0,1.5) to[R,l=$R$]
      ++(-1.5,0) to[R,a=$R$]
      ++(-1.5,0) |-
        (opamp.-);
  \draw (opamp.+) to[short] 
      ++(-.2,0) node[ground] {};


\end{circuitikz}

\ifsolutions

\noindent
\begin{flalign*}
	A_V
	= - \dfrac{Z_2}{Z_1}
	= - \dfrac{R+\dfrac{sRL}{R+sL}}{R+\dfrac{1}{sL}}
	= - \dfrac{\dfrac{R^2+2sRL}{R+sL}}{R+\dfrac{1}{sC}}
	= - \dfrac{sR^2C+2s^2RCL}{(R+sL)(sRC+1)}
	= - sC \dfrac{R+2sL}{(1+sL/R)(sRC+1)}
\end{flalign*}
\noindent
Dit levert 2 zero's op: $f_{k_0}=0$ en $f_{k_2}=\dfrac{R}{4\pi L}$, en 2 polen: $f_{k_1}=\dfrac{1}{2\pi RC}$ en $f_{k_3}=\dfrac{R}{2\pi L}$.
De $A_{V_0}=0$ door de zero in 0.


\else
\vspace{6cm}
\fi
\begin{tikzpicture}[font=\large]
\begin{scope}[xshift=7cm,yshift = -2.5cm]
\begin{loglogaxis}[
	Amp,
	xmin=0.8e-4,xmax=1.2e3,% range for the x axis
    ymin=0.8e-2,ymax=1.2e3,
]
\ifsolutions
\addplot[domain=0.8e-4:1e-3,red!30] {1000*x};
\addplot[domain=1e-3:.5 ,red!30] {1};
\addplot[domain=.5:1 ,red!30] {2*x};
\addplot[domain=1:1e6 ,red!30] {2};
\addplot[domain=0.8e-4:1e6,smooth] 
{ (1000*x*sqrt(1+4*x*x))/(sqrt((1+x*x)*(1000000*x*x+1 )))}; 
\fi
\end{loglogaxis}

\begin{axis}[
    xticklabel=\empty,
    ymax=20, ymin=-210,% ymin = 20,
    xmin=0.8e-4, xmax=1.2e3,% range for the x axis
    Fase,
    xmode = log
]
\ifsolutions
\addplot[domain=.8e-4:1e-3,red!30] {-90};
\addplot[domain=1e-3:.5,red!30] {-180};
\addplot[domain=.5:1,red!30] {-90};
\addplot[domain=1:1000,red!30] {-180};
\addplot[domain=.8e-4:1e6]    {-90-atan((999*x+2000*x*x*x)/(1+1002*x*x))};
\fi
\end{axis}
\end{scope}
\end{tikzpicture}

\ifsolutions
\noindent
Dit is weeral goed verklaarbaar.
Bij lage frequenties zal de capaciteit geen spanning doorlaten, en zal er dus geen versterking kunnen voorkomen.
Bij hogere frequenties zal de spoel geen spanning doorlaten, waardoor de terugkoppelimpedantie groter wordt en de versterking ook.
\fi

%
%VB9
%
\newpage
\subsection*{vb9.\cite{barry}}
Teken het bodediagramma van volgende schakeling (ideale opamp).\\
\noindent
\begin{tikzpicture}	
 
  \draw (0,0) node[op amp,yscale=-1] (opamp) {};
  \draw (4.5,-.5) node[op amp] (opamp2) {};
  \draw (opamp.out) to[short] 
      ++(.25,0)     to[R,/tikz/circuitikz/bipoles/length=.9cm,l=$9R$]  
      ++(0,-1.2)    to[R,/tikz/circuitikz/bipoles/length=.9cm,l=$R$]
      ++(0,-1.2)    to[C,l=$C$]
      ++(0,-1.2)    node[ground] {};
  \draw (opamp.out) to[R,l=$R$] (opamp2.-);
  \draw (opamp.+) to[short]
      ++(0,.75)  to[short]
      ++(2,0)  to[R,l=$R$]
      ++(3,0)    to[R,l=$R$]
      ++(1.5,0)    -|
        (opamp2.out);
  \draw (opamp.-) to[short] 
      ++(0,-0.75) to[short]
      ++(2.61,0);
  \draw (opamp2.-) to[short]
      ++(0,1.25);
  \draw (opamp.+) to [short, -*] ($(opamp.+)-(1,0)$) node[left]{$V_{in}$};
  \draw (opamp2.out) to[short, -*] ++(.5,0) node[right] {$V_{out}$};
  \draw (opamp2.+) to[short] 
      ++(-.2,0) node[ground] {};
      \draw (opamp.out) to[short,-*] ++(.25,0) node[above] {$V_{1}$}; 
\ifsolutions
\begin{scope}[xshift = 10cm,yshift=1cm]
\node at (1,.8) {\textbf{eerste opamp}};
  \draw (0,0) node[op amp,yscale=-1] (opamp) {};
  \draw (opamp.out) to[short] 
      ++(.25,0)     to[R,/tikz/circuitikz/bipoles/length=.6cm,l=$9R$]  
      ++(0,-1.2)    to[R,/tikz/circuitikz/bipoles/length=.6cm,l=$R$]
      ++(0,-.8)    to[C,/tikz/circuitikz/bipoles/length=.9cm,l=$C$]
      ++(0,-.5)    node[ground] {};
  \draw (opamp.-) to[short] 
      ++(0,-0.75) to[short]
      ++(2.61,0);
  \draw (opamp.+) to [short, -*] ($(opamp.+)-(1,0)$) node[left]{$V_{in}$};
  \draw (opamp.out) to [short, -*] ++(1,0) node[right]{$V_{1}$};

\end{scope}
\begin{scope}[xshift = 10cm,yshift=-4cm]
  \node at (1,1.6) {\textbf{tweede opamp}};
  \draw (1,0) node[op amp] (opamp) {};
  \draw (opamp.out) to[short, -*] ++(.5,0) node[right] {$V_{out}$};

  \draw (opamp.out)
  ++(.25,0)     to[short] 
      ++(0,1.2)      to[R,/tikz/circuitikz/bipoles/length=.9cm,l^=$R$]
      ++(-2,0) 	    -|(opamp.-);
  \draw (opamp.+) to [short] ++(-.25,0) node[ground] {};

  \draw (opamp.-) to[short] ++(-1,0) node (a) {};
  \draw (a) to[R,/tikz/circuitikz/bipoles/length=.9cm,label=$R$] 
  ++(-1.5,0) to[short,-*] ++(-.1,0) node[xshift=-.5cm] {$V_{in}$};
  \draw ($(a)+(0,-1.5)$) to[R,/tikz/circuitikz/bipoles/length=.9cm,label=$R$] 
  ++(-1.5,0) to[short,-*] ++(-.1,0) node[xshift=-.5cm] {$V_1$};
  
  \draw (a)      to[short] 
      ++(0,-1.5); 

\end{scope}
\fi
\end{tikzpicture}

\ifsolutions

\noindent
Dit is een speciale schakeling, met meerdere opeenvolgende versterkers.
In de slides staat er een omslachtige manier om dit aan te pakken a.d.h.v. superposities.
Men kan ook echter de 2\textsuperscript{de} versterker gewoon aanschouwen als een sommator, en de eerste versterker gewoon op zichzelf zien als een inverterende versterker.\\
We berekenen eerst de versterking van de eerste opamp.
\begin{flalign*}
	A_{V_1}
	&= 1 + \dfrac{9R}{R+1/sC}
	= 1 + \dfrac{9sRC}{sRC+1}
	= \dfrac{1+10sRC}{1+sRC}\\
	A_V
	&= - R \cdot (\dfrac{1}{R}+\dfrac{A_{V_1}}{R})
	= - 1 - A_{V_1}
	= - 1 - \dfrac{1+10sRC}{1+sRC}
	= - \dfrac{2+11sRC}{1+sRC}
	= - \dfrac{2+j 22\pi fRC}{1+j 2\pi fRC}
\end{flalign*}
\noindent
Dit geeft ons een zero in $f_{k_1}=\dfrac{1}{11\pi RC}$ en een pool in $f_{k_2}=\dfrac{1}{2\pi RC}$.
De versterking is 2 voor lage frequenties en 11 voor hoge.

\else
\vspace{4cm}
\fi
\begin{tikzpicture}[font=\large]
\begin{scope}[xshift=7cm,yshift = -2.5cm]
\begin{loglogaxis}[
	Amp,
	xmin=0.8e-4,xmax=1.2e3,% range for the x axis
    ymin=0.8e-2,ymax=1.2e3,
]
\ifsolutions
\addplot[domain=0.8e-4:0.1818,red!30] {2};
\addplot[domain=0.1818:1 ,red!30] {11*x};
\addplot[domain=1:1e6 ,red!30] {11};
\addplot[domain=0.8e-4:1e6,smooth] 
{ sqrt(4+121*x*x)/sqrt(1+x*x)}; 
\fi
\end{loglogaxis}
\begin{axis}[
    xticklabel=\empty,
    ymax=20, ymin=-210,% ymin = 20,
    xmin=0.8e-4, xmax=1.2e3,% range for the x axis
    Fase,
    xmode = log
]
\ifsolutions
\addplot[domain=1e-6:.1818,red!30] {-180};
\addplot[domain=.1818:1,red!30] {-90};
\addplot[domain=1:1000,red!30] {-180};
\addplot[domain=.8e-4:1e6,smooth]    {-90-atan((2+11*x*x)/(9*x))};
\fi
\end{axis}
\end{scope}
\end{tikzpicture}

%
%VB10
%
\newpage
\subsection*{vb10.\cite{2019.aug}}
Teken het bodediagramma van volgende schakeling (ideale opamp).\\
\noindent


\begin{circuitikz}
  \draw (0,0) node[op amp] (opamp) {};
  \draw (opamp.-) to[R,label=$R$]
      ++(-2,0)  to[short, -*] ++(-.3,0) node[left]{$V_{in}$};
  \draw (opamp.out) to[short]
      ++(.5,0)   to[short]
      ++(0,1.5)  to[short]
      ++(0,1)    to[C,a={$C$}]
      ++(-3,0)   to[short]
      ++(0,-1);
  \draw (opamp.out) to[short] ++(1.8,0);
  \draw (opamp.out) to[short] 
      ++(.5,0) to[short] 
      ++(0,1.5) to[R,l=$R$]
      ++(-3,0) |-
        (opamp.-);
  \draw (opamp.+) to[short] 
      ++(-.2,0) node[ground] {};
  \draw (4,-.49) node[op amp,yscale=-1] (opamp) {};
  \draw (opamp.out) to[short, -*] ++(1.5,0) node[right] {$V_{out}$};
  \draw (opamp.out) to[short] 
      ++(.25,0)     to[R] node[yshift= 1cm,xshift=-.75cm,font=\bfseries] {10R} 
      ++(0,-2)      to[R] node[yshift=.5cm,xshift=-.75cm,font=\bfseries] {10R} 
      ++(0,-1.5) 	    node[ground]{};

  \draw (opamp.out) to[short] 
      ++(1,0)     to[C]  node[yshift=1cm,xshift=.85cm,font=\bfseries] {C} 
      ++(0,-2)      to[short]
      ++(-3,0) 	    -|(opamp.-);

\end{circuitikz}

\ifsolutions

\noindent
Net zoals het vorige voorbeeld is deze versterker niet veel moeilijker dan welke andere met slechts 1 opamp.
De totale versterker is gewoon het product van de 2 individuele versterkers.
De eerste versterker is een inverterende versterker met $A_{v_1}=-\dfrac{Z_{2_1}}{Z_{1_1}}$, de tweede is een niet-inverterende versterker met $A_{v_2}=1+\dfrac{Z_{2_2}}{Z_{1_2}}$.
\begin{flalign*}
	A_v 
	&= A_{v_1} \cdot A_{v_2}
	= -\dfrac{Z_{2_1}}{Z_{1_1}} \cdot (1+\dfrac{Z_{2_2}}{Z_{1_2}})
	= -\dfrac{R}{R(1+sRC)} \cdot (1+\dfrac{10R}{10R(1+10sRC)})
	= -\dfrac{1}{1+sRC}\dfrac{2+10sRC}{1+10sRC}
\end{flalign*}
%\noindent
We hebben een $A_{v_0}$ van 2 of 6dB, 1 zero $f_{k_2}=\dfrac{1}{10\pi RC}$ en 2 polen $f_{k_1}=\dfrac{1}{20\pi RC}$ en $f_{k_2}=\dfrac{1}{2\pi RC}$


\else
\vspace{4cm}
\fi
\begin{tikzpicture}[font=\large]
\begin{scope}[xshift=7cm,yshift = -2.5cm]
\begin{loglogaxis}[
	Amp,
	xmin=0.8e-4,xmax=1.2e3,% range for the x axis
    ymin=0.8e-2,ymax=1.2e3,
]
\ifsolutions
\addplot[domain=0.8e-4:1e-1,red!30] {2};
\addplot[domain=1e-1:2e-1 ,red!30] {2/(10*x)};
\addplot[domain=2e-1:1 ,red!30] {1};
\addplot[domain=1:1e6 ,red!30] {1/x};
\addplot[domain=0.8e-4:1e6,smooth] 
{ (sqrt(4+100*x*x))/(sqrt((1+x*x)*(100*x*x+1 )))}; 
\fi
\end{loglogaxis}

\begin{axis}[
    xticklabel=\empty,
    ymax=-160, ymin=-390,% ymin = 20,
    xmin=0.8e-4, xmax=1.2e3,% range for the x axis
    Fase,
    xmode = log
]
\ifsolutions
\addplot[domain=.8e-4:1e-1,red!30] {-180};
\addplot[domain=1e-1:2e-1,red!30] {-270};
\addplot[domain=2e-1:1,red!30] {-180};
\addplot[domain=1:1000,red!30] {-270};
\addplot[domain=.8e-4:1e6]    {-270+atan((2+90*x*x)/(12*x+100*x*x*x))};
\fi
\end{axis}
\end{scope}
\end{tikzpicture}



